

KAPITOLA 5: Spojitost a derivace na intervalu

5.1 Funkce spojitě na intervalu

Věta 5.1 (o nulách spojitě funkce):

Jeli f spojitá na uzavřeném intervalu $\overline{\langle a,b \rangle}$ a $f(a) \cdot f(b) < 0$, pak existuje $c \in (a,b)$ tak, že $f(c) = 0$.

Metoda půlení intervalu (bisekce) — hledání nulových bodů funkce

Předpoklady: f spojitá na $\langle a,b \rangle$, $f(a) \cdot f(b) < 0$.

Cíl: Najít $c \in (a,b)$ takové, že $f(c) = 0$ (nebo alespoň jeho aproximaci).

Algoritmus pro $f(a) < 0$, $f(b) > 0$ (jinak analogicky) : Konstruuujeme posloupnosti $(a_n)_{n=1}^\infty$, $(b_n)_{n=1}^\infty$ následujícím způsobem, dokud není $f(c_n) = 0$ nebo $b_n - a_n < \varepsilon$, kde $\varepsilon > 0$ je požadovaná přesnost:

1) $a_0 = a$, $b_0 = b$

2) pro $n = 0, 1, \dots$ pokládáme:

$$c_n = \frac{a_n + b_n}{2}$$
$$a_{n+1} = \begin{cases} a_n & \text{pro } f(c_n) > 0 \\ c_n & \text{pro } f(c_n) < 0 \end{cases}, \quad b_{n+1} = \begin{cases} c_n & \text{pro } f(c_n) > 0 \\ b_n & \text{pro } f(c_n) < 0 \end{cases}$$

Příklad 5.1: Najděte s přesností 10^{-3} hodnotu $\sqrt[3]{10}$.

Rěšení: Protože $c = \sqrt[3]{10}$ právě tehdy, když $c^3 = 10$, budeme hledat nulový bod (spojité) funkce $f(x) = x^3 - 10$. Vime, že $2^3 = 8$ tj. $f(2) < 0$ a $3^3 = 27$ tj. $f(3) > 0$. Tedy c bude ležet v intervalu $(2, 3)$. Metoda půlení intervalu nám dává postupně následující hodnoty (podtržena je vždy ta krajní mez intervalu, která se zmenšila):

n	f(c _{n-1})	a _n	b _n	b _n - a _n	c _n = $\frac{a_n+b_n}{2}$
0		2	3	1	2.5
1	+5.625	2	<u>2.5</u>	0.5	2.25
2	+1.390625	2	<u>2.25</u>	0.25	2.125
3	-0.404296875	<u>2.125</u>	2.25	0.125	2.1875
4	+0.467529297	2.125	<u>2.1875</u>	0.0625	2.15625
5	+0.025299072	2.125	<u>2.15625</u>	0.03125	2.140625
6	-0.191066742	<u>2.140625</u>	2.15625	0.015625	2.1484375
7	-0.083277225	<u>2.1484375</u>	2.15625	0.0078125	2.15234375
8	-0.029087603	<u>2.15234375</u>	2.15625	0.00390625	2.154296875
9	-0.001918919	<u>2.154296875</u>	2.15625	0.001953125	2.155273438
10	+0.01168391	2.154296875	<u>2.155273438</u>	0.000976563	2.154785156

Zde proces hledání nulového bodu funkce f končí, protože máme $(b_{10} - a_{10}) < 10^{-3}$. Hodnotu $\sqrt[3]{10}$ tak bude s požadovanou přesností aproximovat libovolné číslo z intervalu (a_{10}, b_{10}) . Můžeme tedy psát např. $\sqrt[3]{10} \doteq 2.155$.

Důkaz Věty 5.1: Důkaz provedeme pro případ $f(a) < 0$, $f(b) > 0$, opačný případ by se dokázal analogicky. Jako v metodě bisekce konstruuujeme postupně posloupnosti (a_n) , (b_n) , (c_n) , nekontroloujeme ale při tom velikost rozdílů $b_n - a_n$. Můhou nastat dva případy:
a) Pro nějaké $n_0 \in \mathbb{N}$ platí $f(c_{n_0}) = 0$. V tom případě jsme našli hledaný nulový bod, položíme $c := c_{n_0}$ a s konstrukcí posloupností končíme.

b) Pro všechna $n \in \mathbb{N}$ je $f(c_n) \neq 0$. V tomto případě máme zkonstruované neklesající posloupnost $(a_n)_{n=1}^\infty$ a nerostoucí posloupnost $(b_n)_{n=1}^\infty$. Protože monotonní posloupnosti mají limitu, existují $A, B \in \mathbb{R}$ tak, že $a_n \rightarrow A$, $b_n \rightarrow B$. Přitom $B - A = \lim_{n \rightarrow \infty} (b_n - a_n) = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{b_n - a_n}{2^n} = 0$. Tedy $A = B$. Ze spojitosti funkce f existuje $\lim_{x \rightarrow A} f(x)$ a je rovna $f(A)$. Z Heineovy věty 3.3 dostáváme

$$f(A) = \begin{cases} \lim_{n \rightarrow \infty} \underbrace{f(b_n)}_{>0} \geq 0 \\ \lim_{n \rightarrow \infty} \underbrace{f(a_n)}_{<0} \leq 0 \end{cases}$$

To znamená, že $f(A) = 0$, takže můžeme položit $c := A$. \square

Důsledek 5.2 (o mezihodnotě):

Jestliže je funkce f spojitá na intervalu I , $a, b \in I$, $a < b$ a platí $f(a) \neq f(b)$, pak pro každé z ležící mezi $f(a)$ a $f(b)$, (tj. $z \in (f(a), f(b))$ pro $f(a) < f(b)$ a $z \in (f(b), f(a))$ pro $f(a) > f(b)$) existuje $c \in (a, b)$ tak, že

$$f(c) = z.$$

(Tj. f má Darbouxovu vlastnost.)

Důkaz: Použijeme Větu 5.1 na funkci $g(x) = f(x) - z$. \square

Důsledek 5.3:

Je-li f spojitá na intervalu I , pak nabývá všech hodnot mezi $m = \inf\{f(x) \mid x \in I\}$ a $M = \sup\{f(x) \mid x \in I\}$.

Důkaz: Je-li $z \in (m, M)$, pak z definice infima a suprema není dolní ani horní mezí množiny $f(I)$. Tedy existují $\alpha, \beta \in I$ tak, že $f(\alpha) < z < f(\beta)$. Nyní už stačí použít na interval s krajními body α a β větu o mezihodnotě. \square

Důsledek 5.4:

Je-li f spojitá na intervalu I , pak $f(I) = \{f(x) \mid x \in I\}$ je buď jednobodová množina nebo interval.

Důkaz: Tvrzení plyne okamžitě z Důsledku 5.3. \square

Věta 5.5 (Weierstrassova):

Je-li f spojitá na uzavřeném intervalu $\langle a, b \rangle$, pak

a) f je omezená na $\langle a, b \rangle$,

b) existují $\alpha, \beta \in \langle a, b \rangle$ tak, že $f(\alpha) \leq f(x) \leq f(\beta)$ pro každé $x \in \langle a, b \rangle$. (Tj. f nabývá na $\langle a, b \rangle$ svého minima a maxima.)

Důkaz: Tvrzení a) je okamžitým důsledkem tvrzení b). Z tvrzení b) dokážeme jen část týkající se maxima, část týkající se minima by se dokazovala analogicky. Označme $M = \sup\{f(x) \mid x \in \langle a, b \rangle\}$ a $m = \inf\{f(x) \mid x \in \langle a, b \rangle\}$. Pro $n \geq 2$ je $M - \frac{M-m}{n} \in (m, M)$, tedy podle Důsledku 5.3 existuje pro každé $n \in \mathbb{N}$, $n \geq 2$, číslo $\beta_n \in \langle a, b \rangle$ takové, že $f(\beta_n) = M - \frac{M-m}{n}$. Protože pro všechna n je $\beta_n \in \langle a, b \rangle$, je posloupnost $(\beta_n)_{n=1}^\infty$ omezená. Dá se dokázat, že z každé omezené posloupnosti lze vybrat konvergentní podposloupnost. Existují tedy rostoucí posloupnost $(k_n)_{n=1}^\infty$ a číslo $\beta \in \langle a, b \rangle$ takové, že β je limitou posloupnosti $(\alpha_n)_{n=1}^\infty$ se členy $\alpha_n = \beta_{k_n}$. Ze spojitosti funkce f dostáváme $f(\beta) \stackrel{n \rightarrow \infty}{=} f(\beta_{k_n}) = M - \frac{M-m}{k_n} \stackrel{n \rightarrow \infty}{=} M$. Z věty o jednoznačnosti limity je tak $f(\beta) = M$, a tedy funkce f své největší hodnoty na intervalu $\langle a, b \rangle$ nabývá, a to v bodě β .

Věta 5.6:

Je-li f spojitá na intervalu I , pak f je prostá na I právě tehdy, když je na I ryze monotonní.

Důkaz: Z definice ryzí monotonie je každá ryze monotonní funkce prostá. Stačí tedy ukázat, že pokud je funkce f na intervalu I prostá a spojitá, je na něm také ryze monotonní. To dokážeme nepřímo. Předpokládejme, že f je na intervalu I spojitá, není na I ale ryze monotonní. Ukážeme, že není ani prostá. Protože f není ryze monotonní, existují v I čísla $x_1 < x_2 < x_3$ taková, že a) $f(x_1) \leq f(x_2) \geq f(x_3)$ nebo b) $f(x_1) \geq f(x_2) \leq f(x_3)$. Podívejme se na případ a). Pokud si jsou některé z funkčních hodnot $f(x_1), f(x_2)$ a $f(x_3)$ rovny, pak funkce f samozřejmě ryze monotonní být nemůže. Můžeme tedy předpokládat, že všechny tři uvažované funkční hodnoty jsou různé, tedy $f(x_1) < f(x_2) > f(x_3)$. Je-li v této situaci navíc $f(x_1) < f(x_3)$, pak $f(x_3) \in (f(x_1), f(x_2))$ a z důsledku o mezihodnotě 5.2 existuje $y \in (x_1, x_2)$ takové, že $f(y) = f(x_3)$. Protože $x_3 > x_2$, je $y \neq x_3$, tedy funkce f není prostá. Pokud je naopak $f(x_1) > f(x_3)$, potom

Nyní už můžeme určit polynom T_3 :

$$\underline{T_3(x)} = \frac{3}{0!} + \frac{\frac{1}{2}}{1!}(x-2) + \frac{-\frac{1}{4}}{2!}(x-2)^2 + \frac{\frac{1}{4}}{3!}(x-2)^3 = 3 + \frac{1}{2}(x-2) - \frac{1}{8}(x-2)^2 + \frac{1}{24}(x-2)^3.$$

Zbývá nám ještě odhadnout zbytky. Pro vhodné ξ mezi x a $x_0 = 2$ (pro naše $x > 0$ je zřejmě též $\xi > 0$) máme

$$|R_3(x)| = \left| \frac{f^{(4)}(\xi)}{4!}(x-2)^4 \right| = \left| \frac{-\frac{6}{\xi^4}}{4!}(x-2)^4 \right| = \frac{1}{4} \frac{|x-2|^4}{\xi^4}, \quad |R_5(x)| = \dots = \left| \frac{-\frac{120}{\xi^6}}{6!}(x-2)^6 \right| = \frac{1}{6} \frac{|x-2|^6}{\xi^6}.$$

Pokud nyní místo ξ napíšeme vždy nejmenší číslo, které leží mezi x a $x_0 = 2$ (tj. 2 pro $x = 4, 3, \frac{21}{10}$; $\frac{1}{2}$ pro $x = \frac{1}{2}$; 1 pro $x = 1$), jmenovatele zmenšíme a celý zlomek tím zvětšíme. Dostaneme tak pro chyby horní odhady:

x	4	3	$\frac{21}{10}$	$\frac{1}{2}$	1
$ R_3(x) $	$\leq \frac{1}{4} \cdot \frac{2^4}{2^4} = \frac{1}{4}$	$\leq \frac{1}{4} \cdot \frac{1^4}{2^4} = \frac{1}{64}$	$\leq \frac{1}{4} \cdot \frac{\frac{1}{10^4}}{2^4} = \frac{1}{64 \cdot 10^4}$	$\leq \frac{1}{4} \cdot \frac{(\frac{3}{2})^4}{(\frac{1}{2})^4} = \frac{81}{4}$	$\leq \frac{1}{4} \cdot \frac{1^4}{1^4} = \frac{1}{4}$
$ R_5(x) $	$\leq \frac{1}{6} \cdot \frac{2^6}{2^6} = \frac{1}{6}$	$\leq \frac{1}{6} \cdot \frac{1^6}{2^6} = \frac{1}{384}$	$\leq \frac{1}{6} \cdot \frac{\frac{1}{10^6}}{2^6} = \frac{1}{384 \cdot 10^6}$	$\leq \frac{1}{6} \cdot \frac{(\frac{3}{2})^6}{(\frac{1}{2})^6} = \frac{243}{2}$	$\leq \frac{1}{6} \cdot \frac{1^6}{1^6} = \frac{1}{6}$

Všimněte si, že pokud se s x blížíme k x_0 , odhad chyby se nám zlepšuje. Nezáleží ovšem jen na vzdálenosti x od x_0 , ale také na které straně od x_0 se x nachází. Chyby vlevo jsou vyšší než vpravo. (Proč? Načrtněte si graf funkce, je to jen posunutý logaritmus.)

5.3 l'Hospitalovo pravidlo

Věta 5.12 (l'Hospitalovo pravidlo):

Nechť $x_0 \in \overline{\mathbb{R}}$ a pro funkce f, g platí:

- a) $\lim_{x \rightarrow x_0} f(x) = \lim_{x \rightarrow x_0} g(x) = 0$ nebo $\lim_{x \rightarrow x_0} |g(x)| = +\infty$,
- b) existuje $\lim_{x \rightarrow x_0} \frac{f'(x)}{g'(x)} = A \in \overline{\mathbb{R}}$.

Pak existuje $\lim_{x \rightarrow x_0} \frac{f(x)}{g(x)}$ a je rovna A . (Analogicky pro jednostranné limity.)

Důkaz provedeme jen pro případ, kdy $\lim_{x \rightarrow x_0} f(x) = \lim_{x \rightarrow x_0} g(x) = 0$. Protože existuje $\lim_{x \rightarrow x_0} \frac{f'(x)}{g'(x)}$, je podíl $\frac{f'(x)}{g'(x)}$ definován na nějakém prstencovém okolí $P_\delta(x_0)$ bodu x_0 . Na tomto prstencovém okolí tedy mají funkce f a g vlastní derivaci (funkce g dokonce nenulovou), takže tam jsou podle Věty 4.1 spojitě. Funkce f a g podle potřeby dodefinujeme nebo předefinujeme v x_0 jejich limitou, tj. položíme $f(x_0) = g(x_0) = 0$. Funkce f a g jsou nyní spojitě na celém $U_\delta(x_0)$. Pro každé $x \in P_\delta(x_0)$ jsou tedy na intervalu mezi x a x_0 splněny předpoklady Cauchyovy věty 5.11, takže podle této věty existuje mezi x a x_0 bod $c(x)$ takový, že

$$\frac{f'(c(x))}{g'(c(x))} = \frac{f(x) - f(x_0)}{g(x) - g(x_0)} = \frac{f(x)}{g(x)}.$$

Z věty o dvou polícajtech (Věta 3.10,4c) máme $c(x) \rightarrow x_0$ pro $x \rightarrow x_0$, přičemž $c(x) \neq x_0$ pro všechna $x \in U_\delta(x_0)$. Podle Věty 3.11 o limitě složené funkce tak platí

$$\lim_{x \rightarrow x_0} \frac{f(x)}{g(x)} = \lim_{x \rightarrow x_0} \frac{f'(c(x))}{g'(c(x))} = \lim_{y \rightarrow x_0} \frac{f'(y)}{g'(y)},$$

což jsme potřebovali dokázat. \square

Poznámka: Může se stát, že existuje $\lim_{x \rightarrow x_0} \frac{f(x)}{g(x)}$, ale $\lim_{x \rightarrow x_0} \frac{f'(x)}{g'(x)}$ neexistuje. Například pro $f(x) = x^2 \sin \frac{1}{x}$, $g(x) = \sin x$, $x_0 = 0$ máme

$$\begin{aligned} \lim_{x \rightarrow 0} \frac{f(x)}{g(x)} &= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{x^2 \sin \frac{1}{x}}{\sin x} = \left\langle \frac{0 \cdot \text{omez.}}{0} \right\rangle = \left\langle \frac{0}{0} \right\rangle = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{x}{\sin x} \cdot \left(x \cdot \sin \frac{1}{x} \right) = \\ &= \left\langle 1 \cdot (0 \cdot \text{omez.}) \right\rangle = \left\langle 1 \cdot 0 \right\rangle = 0, \end{aligned}$$

přitom

$$\begin{aligned} \lim_{x \rightarrow 0} \frac{f'(x)}{g'(x)} &= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{2x \sin \frac{1}{x} + x^2 \cos \frac{1}{x} \left(-\frac{1}{x^2} \right)}{\cos x} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{2x \sin \frac{1}{x} - \cos \frac{1}{x}}{\cos x} = \\ &= \left\langle \frac{0 \cdot \text{omez.} - \text{neex.}}{1} \right\rangle = \left\langle \frac{0 - \text{neex.}}{1} \right\rangle = \left\langle \frac{\text{neex.}}{1} \right\rangle \quad \text{neexistuje.} \end{aligned}$$

Jiný příklad: Pro $f(x) = x + \sin x$, $g(x) = x - \sin x$, $x_0 = +\infty$ ($g(x) \neq 0$ na $(0, \infty)$) máme $\lim_{x \rightarrow \infty} f(x) = \lim_{x \rightarrow \infty} g(x) = \infty$ a

$$\lim_{x \rightarrow \infty} \frac{f(x)}{g(x)} = \lim_{x \rightarrow \infty} \frac{x(1 + \frac{1}{x} \sin x)}{x(1 - \frac{1}{x} \sin x)} = \lim_{x \rightarrow \infty} \frac{1 + \frac{1}{x} \sin x}{1 - \frac{1}{x} \sin x} = \left\langle \frac{1 + 0 \cdot \text{omez.}}{1 - 0 \cdot \text{omez.}} \right\rangle = 1.$$

Přitom $g'(x) = 1 - \cos x$, takže $g'(2k\pi) = 0$ pro každé $k \in \mathbb{N}$, což ale znamená, že podíl $\frac{f'(x)}{g'(x)}$ není definován na žádném prstencovém okolí bodu $x_0 = \infty$ a nemůže mít tedy v tomto bodě limitu.

Příklad 5.2: $\lim_{x \rightarrow \infty} \frac{\ln^2 x}{x^{\frac{1}{2}}} = \left\langle \frac{\infty}{\infty} \right\rangle \stackrel{\text{r'H}}{=} \lim_{x \rightarrow \infty} \frac{2 \ln x \cdot \frac{1}{x}}{\frac{1}{2} x^{-\frac{1}{2}}} = \lim_{x \rightarrow \infty} \frac{4 \ln x}{x^{\frac{1}{2}}} = \left\langle \frac{\infty}{\infty} \right\rangle \stackrel{\text{r'H}}{=} \lim_{x \rightarrow \infty} \frac{4 \frac{1}{x}}{\frac{1}{2} x^{-\frac{1}{2}}} = \lim_{x \rightarrow \infty} \frac{8}{x^{\frac{1}{2}}} = 0.$

Příklad 5.3: $\lim_{x \rightarrow 0} \left(\frac{1}{x} - \cotg x \right) = \lim_{x \rightarrow 0} \left(\frac{1}{x} - \frac{\cos x}{\sin x} \right) = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\sin x - x \cos x}{x \sin x} = \left\langle \frac{0}{0} \right\rangle \stackrel{\text{r'H}}{=} \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\cos x - (\cos x - x \sin x)}{\sin x + x \cos x} =$
 $= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{x \sin x}{\sin x + x \cos x} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{x}{1 + \frac{x}{\sin x} \cos x} = \left\langle \frac{0}{1 + 1 \cdot 1} \right\rangle = 0$

Použití Věty 5.12 pro limity typu $\langle 0 \cdot \infty \rangle$

Jestliže $\lim_{x \rightarrow x_0} f(x) = 0$ a $\lim_{x \rightarrow x_0} |g(x)| = \infty$, pak použijeme jeden z přepisů

$$\lim_{x \rightarrow x_0} f(x) \cdot g(x) = \begin{cases} \lim_{x \rightarrow x_0} \frac{f(x)}{\frac{1}{g(x)}} = \left\langle \frac{0}{0} \right\rangle \\ \lim_{x \rightarrow x_0} \frac{g(x)}{\frac{1}{f(x)}} = \left\langle \frac{\pm \infty}{\pm \infty} \right\rangle \end{cases}$$

a můžeme aplikovat Větu 5.12. V druhém případě jsou ∞ limity absolutních hodnot čitatele a jmenovatele.)

Příklad 5.4: $\lim_{x \rightarrow 0^+} x \cdot \ln^2 x = 0.$

5.4 Taylorův polynom

Předpokládejme, že funkce f má n -tou derivaci v bodě x_0 . Hledáme polynom

$$T_n(x) = a_0 + a_1(x - x_0) + a_2(x - x_0)^2 + \dots + a_n(x - x_0)^n$$

tak, aby

$$T_n^{(k)}(x_0) = f^{(k)}(x_0) \quad \text{pro } k = 0, \dots, n.$$

Máme

$$\begin{aligned} T_n^{(0)}(x) &= a_0 + a_1 \cdot (x - x_0) + a_2 \cdot (x - x_0)^2 + a_3 \cdot (x - x_0)^3 + a_4 \cdot (x - x_0)^4 + \dots + a_n \cdot (x - x_0)^n, \\ T_n'(x) &= 1 \cdot a_1 + 2 \cdot a_2 \cdot (x - x_0) + 3 \cdot a_3 \cdot (x - x_0)^2 + 4 \cdot a_4 \cdot (x - x_0)^3 + \dots + n \cdot a_n \cdot (x - x_0)^{n-1}, \\ T_n''(x) &= 1 \cdot 2 \cdot a_2 + 2 \cdot 3 \cdot a_3 \cdot (x - x_0) + 3 \cdot 4 \cdot a_4 \cdot (x - x_0)^2 + \dots + (n-1) \cdot n \cdot a_n \cdot (x - x_0)^{n-2}, \\ T_n'''(x) &= 1 \cdot 2 \cdot 3 \cdot a_3 + 2 \cdot 3 \cdot 4 \cdot a_4 \cdot (x - x_0) + \dots + (n-2) \cdot (n-1) \cdot n \cdot a_n \cdot (x - x_0)^{n-3}, \\ T_n^{(4)}(x) &= 1 \cdot 2 \cdot 3 \cdot 4 \cdot a_4 + \dots + (n-3) \cdot (n-2) \cdot (n-1) \cdot n \cdot a_n \cdot (x - x_0)^{n-4}, \\ &\vdots \\ T_n^{(n)}(x) &= 1 \cdot 2 \cdot 3 \cdot \dots \cdot (n-2) \cdot (n-1) \cdot n \cdot a_n. \end{aligned}$$

Odtud dostáváme, že má platit

$$\begin{aligned} T_n^{(0)}(x_0) &= a_0 = f(x_0) \\ T_n'(x_0) &= a_1 = f'(x_0) \\ T_n''(x_0) &= 2 \cdot a_2 = f''(x_0) \\ T_n'''(x_0) &= 2 \cdot 3 \cdot a_3 = f'''(x_0) \\ T_n^{(4)}(x_0) &= 2 \cdot 3 \cdot 4 \cdot a_4 = f^{(4)}(x_0) \\ &\vdots \\ T_n^{(n)}(x_0) &= 2 \cdot 3 \cdot \dots \cdot (n-1) \cdot n \cdot a_n = f^{(n)}(x_0) \end{aligned}$$

Tedy pro $k = 0, 1, \dots, n$ musí být

$$k! a_k = f^{(k)}(x_0), \quad \text{tj.} \quad a_k = \frac{f^{(k)}(x_0)}{k!}.$$

Máme tak

$$\begin{aligned} \underline{T_n(x)} &= f(x_0) + f'(x_0)(x - x_0) + \frac{f''(x_0)}{2}(x - x_0)^2 + \frac{f'''(x_0)}{2 \cdot 3}(x - x_0)^3 \dots + \frac{f^{(n)}(x_0)}{n!}(x - x_0)^n = \\ &= \sum_{k=0}^n \frac{f^{(k)}(x_0)}{k!} (x - x_0)^k. \end{aligned}$$

T_n ... **Taylorův polynom řádu n (stupně $\leq n$) funkce f v bodě x_0**
 (Taylorův polynom zapisujeme ve výše uvedeném tvaru. Členy $(x - x_0)^k$ neroznásobujeme!)